<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>EVIANTS</title>
  
  
  <link href="http://eviants.github.io/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="http://eviants.github.io/"/>
  <updated>2022-07-18T10:19:57.931Z</updated>
  <id>http://eviants.github.io/</id>
  
  <author>
    <name>让平</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="https://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>【个人史料】手稿：新塘人语。风雷</title>
    <link href="http://eviants.github.io/2022/07/18/sr01/"/>
    <id>http://eviants.github.io/2022/07/18/sr01/</id>
    <published>2022-07-18T09:24:02.000Z</published>
    <updated>2022-07-18T10:19:57.931Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><blockquote><p>《新塘人语。风雷》是迄今保存的最早的一份自我革命文件。本文总结了过去特别是疫情（网课）以来的经验教训，主张开展拨乱反正运动。</p><p>根据手稿编排，方括号中的数字为手稿中的页码。</p></blockquote><p>新塘人语【1】</p><p>风雷</p><p>曾则林【2】</p><p>这几张纸的内容均为最高机密，保密措施按“四个任何”施行。曾则林2020.5.29【3】</p><p>高考冲刺</p><p>2020年6月7日是高考1年（365天）倒计时。</p><p><strong><u>高考备战</u>才是当前的重中之重。</strong> 之前有过错误的观点，认为三足战略之高考、马哲及健康都是重点，对这三者采取平均主义的态度，造成了一些不好的后果。应当予以改正。必须坚持高考备战这个重中之重，将大部分时间用在高考之上，其他都应作为辅助，尽力配合。<strong>之前有错误——不仅有，还很多；不仅很多，还很严重；不仅很严重，还一直未能改正；不仅<u>一直未能改正</u>，还不断加深、不断出现新的错误。</strong> 错误是多方面的，这里只说学习（高考）方面的。一、志向太低了。回顾过去，从小学至初中，自己的学习成绩一直都很<u>优秀</u>，但到高中之后就渐渐不如从前。在这里不说成绩变差的原因，而是来说说成绩变差的后果——自甘堕落。以600三四十分为自己的高考目标，仅仅是瞄准前40名，得过且过，毫无远大理想，葬送了自己优秀的能力。二、太过于懒惰了。这是长久以来的问题，一直都有，只是以前尚未暴露或未充分暴露而已。而在高中，这一性格（或习惯，或态度）就完全暴露出来了，对我的高考学习起到了<u>极大的阻碍作用</u>。<strong>懒于学习，懒于动手，懒于多刷题，懒于请教问题，懒于弄清疑点，懒于规划未来，懒于完成任务，懒于改正错误，懒于珍惜时间，懒于早起，懒于早点做完各种生活琐事，懒于解决复杂的问题，等等……</strong> 让自己变得勤奋起来是当务之急，是解决问题的金钥匙。问题<u>还有很多</u>：不懂得管理时间、做事托托沓沓，遇到难题就退却，不能集中注意力，做不到<u>慎独</u>（后面会专门谈）。这里不再赘述，<u>更多问题有待于发现</u>。</p><p><strong>拨乱反正</strong> 问题多，就要改正，之前是乱象，现在要纠正。【4】</p><p>对网课学习期间的总结</p><p>网课学习三个多月，非常失败。养成了许多非常不好的学习、生活习惯，现在依然具有重大影响。</p><p>（一）学习起来拖拖沓沓，<strong>“先享乐后学习”</strong> 思想泛滥。</p><p>上课刷B站、打游戏，拿起手机电脑就是玩，作业拖到好晚再写。老师讲新课时不听，课后也不补回来，几节B站课就替代了老师几星期的课。经常完不成作业、抄作业。</p><p>（二）房山主义飞速发展，造成严重后果。</p><p>（三）身体素质大幅度下降，视力锐减。</p><p>这些习惯在开学之后造成的影响：</p><p>（一）跟不上老师节奏，上课听不懂。</p><p>（二）先享乐后学习思想导致作业经常完不成，偶有抄作业现象。</p><p>（三）身体不行。</p><p><em>注意，开学考成绩不错纯属偶然事件，不能说明任何问题。</em></p><p><strong>疫情（网课）期间错失良机</strong></p><p><strong>改正错误刻不容缓</strong></p><p>谈一谈<strong>房山主义</strong></p><p>右图可以比较形象地表示房山主义的发展。【图略】</p><p><strong>房山主义危害无穷必须坚决反对</strong></p><p><strong>反对房山主义，要注意将主观能力与客观条件相结合，允许采用“以过正之法矫枉”。</strong></p><p>君子慎独，要善于激发内生动力，充分发挥人的主观能动性，在独处时也能拥有高效率。</p><p>内部因素才是事物发展的决定性因素。</p><p>要集中注意力，不要被外界环境干扰了。外界的纷纷扰扰都不能打扰我，他人的嬉笑怒骂都无法吸引我，无论<u>他们</u>怎么说，怎样做，我都不改我心。</p><p><strong>全改主义，坚决反对。</strong></p><p><strong>注重实践是反对全改主义的有力武器</strong>【5】</p><p><strong>拨乱反正运动</strong></p><p>自2020.5.29晚开始进行拨乱反正</p><p>拨乱反正有两种路线之争。一种提倡先进行长期的规划，再付诸施行；一种则主张直接开始，在实践中积累经验完善理论。前者是唯心主义的规划，是错误的，后者才是正确的。我们的拨乱反正运动，走后面这条路线。</p><p>（一）勇于发现错误，敢于改正错误，发现错误后立即改正错误。</p><p>（二）重视实践，在实践中摸索经验、总结规律、完善理论，并用正确的理论指导实践。</p><p>（三）充分发挥主观能动性和利用客观规律性，不要做大跃进的事。</p><p>（四）要用量变促成质变。</p><p>理论需不断完善。这只是开了一个头，权当抛砖引玉。</p><p>拨乱反正正式开始！【6】</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; class=&quot;aplayer-secondary-style-marker&quot; href=&quot;\assets\css\APlayer.min.css&quot;&gt;&lt;script src=&quot;\assets\js\APlayer.min.js&quot; cla</summary>
      
    
    
    
    <category term="个人史料" scheme="http://eviants.github.io/categories/%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E5%8F%B2%E6%96%99/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>《大国崛起》观后感</title>
    <link href="http://eviants.github.io/2022/07/17/art005/"/>
    <id>http://eviants.github.io/2022/07/17/art005/</id>
    <published>2022-07-17T01:43:00.000Z</published>
    <updated>2022-07-17T01:43:36.485Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><p>《大国崛起》（2006年首播）是一部科普性质的历史纪录片，讲述了葡萄牙、西班牙、荷兰、英国、法国、德国、日本、俄罗斯、美国九个大国的崛起历程，对于我们探索中国在21世纪的崛起之路具有重要的借鉴意义。该片涵盖的历史知识比较笼统，因此对没有什么历史基础的观众十分友好，其中的片段也经常在中学和大学课堂上作为教学视频使用。这部纪录片作为一个很好的引子，将会吸引感兴趣的观众进一步学习研究世界历史，从历史中汲取指导当今世界前行的营养与动力。</p><p>近代以来世界历史上先后涌现了九个大国，而这些大国崛起的原因，一直为历史学家们津津乐道。一个国家的发展和强盛，绝对不是由单一的或同一的因素造成的，每一个大国都创造了独属于自己的崛起之路。尽管如此，我们还是可以从中归纳出某些共同点。</p><p>（一）地理位置和自然条件。最早崛起的几个大国，无一例外是通过海洋贸易起家的，得天独厚的地理条件使得它们率先打开了新世界的大门。德意志处在欧洲走廊的位置，欧洲各国为了自己的利益，迫使德意志长期处于分裂状态，没有统一的国家，就不可能拥有一个强大的德意志，德国的崛起之路与谋求国家统一是息息相关的。美国位于一片未经开发的新大陆，宪法和完备的法律体系，西部开荒塑造起来的勇气和冒险精神，在两次世界大战中都免于战火，美国的崛起与它置身其上的这片土地是紧密相连的。</p><p>（二）工业与科学技术的发展。英国引领了第一次工业革命，而工业革命又是建立在科学技术革命的基础之上的。牛顿、瓦特等一位位科学巨匠，首先揭开了自然世界的奥秘。从此以后，科学理论取代生产经验成为了指导工业发展的决定性因素。历史一次次证明，那一个国家占据了工业革命的优先地位和主导权，哪一国的国家就能成为超越其他国家的世界性大国。美国是第二次和第三次工业革命的主要推动者，这也使得美国在世界科学技术领域处于领先地位，成为优秀人才和高端科学技术的聚集地，成为创造能够引领未来人类社会发展方向的科研成果的世界排头兵。</p><p>（三）思想文化与教育事业。德国的资本主义制度，在欧洲各大国中是后发的，这与德国长期陷于分裂状态，贸易自由受到限制有莫大关系。但是，与物质世界发展的落后相比，德国人在精神世界却处于领先地位。黑格尔、马克思等一大批思想家从德国诞生，贝多芬等音乐家是德国人。德国人的崛起，同英国首先从经济领域发生变革不同，是在精神领域吹响了第一声号角。普鲁士政府十分重视教育，在世界上率先实行了义务教育制度，不接受教育者将会面临罚款处罚。教育是国之大计，关乎着国家未来的发展。</p><p>（四）善于向先进的国家、先进的制度学习。日本和俄罗斯是善于学习的楷模。在列强的坚船利炮所带来的亡国危机中，日本人发愤图强，努力向西方学习，最终从被欺凌的国家跻身列强之列。俄罗斯的彼得大帝亲自前往荷兰学习西方的先进经验，即使国内的守旧派强烈反对，也要坚决实行变革。但是，在学习他国经验的过程中，如何正确处理本国的传统，是一项重大课题。日本和俄罗斯的改革，起初几乎都采用了全盘西化的策略，也都受到了国内守旧派人士的反对，致使改革遭到重大打击。</p><p>（五）大国崛起的关键要素从军事实力向综合国力演变。早期资本主义的原始积累过程，是一部被殖民人民的血泪史。战争伴随着近代以来五百年的历史。德国和日本为了实现本国的强盛，最终走上了军国主义的道路，成为了对内高压、对外扩张的法西斯国家。二十世纪下半叶日本、欧洲的崛起，则开创了一种全新的大国崛起模式，科技、文化等综合实力成为大国崛起的关键因素。</p><p>近代以来的世界历史，不过五百年。在这风云激荡的五百年间，九个世界性的大国你方唱罢我登场，共同演绎着震撼人心的大国往事。历史证明，没有任何一个国家能够永远稳居大国地位。中华民族只要能够抓住二十一世纪新的机遇，就完全有可能成为下一个世界性大国。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; class=&quot;aplayer-secondary-style-marker&quot; href=&quot;\assets\css\APlayer.min.css&quot;&gt;&lt;script src=&quot;\assets\js\APlayer.min.js&quot; cla</summary>
      
    
    
    
    <category term="观后感" scheme="http://eviants.github.io/categories/%E8%A7%82%E5%90%8E%E6%84%9F/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>《思考，快与慢》读书笔记（一）</title>
    <link href="http://eviants.github.io/2022/06/20/art004/"/>
    <id>http://eviants.github.io/2022/06/20/art004/</id>
    <published>2022-06-20T12:57:00.000Z</published>
    <updated>2022-06-20T14:43:03.578Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><h2 id="写在前面"><a href="#写在前面" class="headerlink" title="写在前面"></a>写在前面</h2><p>《思考，快与慢》这本书，我在交大的心理学老师曾于课堂上向同学们推荐，但我一直没去看。大一上期末，一位来自香港的交换生同学因为不方便带走，把他购买的《思考，快与慢》纸质书送给了我，我把这本书带回了家，一直尘封到现在。</p><p>在写这一系列笔记之前，首先要明确几点：（一）心理学中有很多术语，拥有特殊的历史渊源和涵义，对于一门学科来说，凝练成术语的概念对推动理论发展有着重要的作用，但是我在读书笔记中将尽量避免使用这些术语，尽可能用平实的话语去解释，我想这对阅读我的笔记的读者（当然也包括我自己）是有益的。（二）我无意于从事心理学研究，阅读这本书多半是本着实用的目的。我将更多地专注于心理学理论对现实中行为决策的指导作用，即我们该如何运用心理学知识改造自己的思想与行为。当然这些规范性的结论并不一定是真理，但多一种考虑、多一些谋划，总不会是坏事。（三）此外，我还会根据自己的见闻做出引申和发挥，所以读书笔记中的内容也许并非卡尼曼的本意，有一部分应当属于我的劳动成果。</p><h2 id="第一部分的主要内容"><a href="#第一部分的主要内容" class="headerlink" title="第一部分的主要内容"></a>第一部分的主要内容</h2><p>首先概括一下第一部分的主要内容。</p><p><img src="/img/art004/pic002.png" alt="第一部分主要内容思维导图"></p><p>思考有快慢之分。快思考是无意识的、不怎么费力的思维模式，能在熟悉的情境下做出迅速而精确的反应，但是存在成见，容易犯系统性错误；慢思考是有意识的、需要耗费脑力的思维模式，常常在快思考无法解决问题时接手难题，并且能够抑制和纠正快思考产生的冲动。快思考和慢思考都是人类重要的思维方式，在不同的活动中承担着不同的功能，比如：对于经过长期实践训练的专家来说，对于专业问题可以通过快思考迅速给出准确的答案；对于解数学题来说，则依赖于慢思考。</p><p>人的本质或许是懒惰的，人们往往遵循最省力法则。当强迫自己去做某件事时，如果同时又面临其他挑战，就难以进行自我控制。比如：在做自己不喜欢的工作时，如果恰好有分心的事物在旁边干扰，工作效率就会下降。很多人往往过于相信自己的直觉（第一感觉），没有验证就给出答案，或者在确信直觉正确的心理下偏信能够支持直觉的论证。这是一种思维上的“懒惰”，是一种非理性的行为。勤快的思考者常常运用慢思考，对自己的直觉持怀疑态度。</p><p>直觉有时候是错觉。长期暴露于某一种事物之下，会使人感到放松和熟悉感，从而形成由记忆引起的错觉。使用朗朗上口的名字、简洁的话语、优质的纸张和印刷也会使人产生错觉而忽略事物的其他方面。人们可以通过慢思考来对抗错觉。但是，通过时刻保持警惕来避免错觉是费力且低效的，我们或许要妥协：学会识别那些容易出现重大错误的情境，在风险很高的时候，尽力避免这些错误。</p><p>人的注意力是有限的，因此我们需要集中注意力。人常常将注意力分配到最重要的事情上。懂得延迟满足的人能控制自己更高效地重新分配注意力。当太过于专注某件事时，人们会暂时屏蔽其他事物，并且自己觉察不到这一点。有两种专注状态：一种是需要自我控制的；另一种则使人产生愉悦感，吸引人投入其中。</p><p>联想激活是一种认知、情感和生理反应的自我强化机制，联想多种多样且具有连贯性。在联想中，词汇与概念之间，概念与行为，行为与想法可以相互影响。</p><p>在语境之中可以理解含有歧义的词语。人们容易用一种比现实简单但具有连贯性的方式来表现世界，而忽视其完整性，所以第一感觉对后期的评价有重要影响。人们会通过快思考做一些基本的判断，并倾向于用简单问题的答案来代替对复杂问题的回答。人们容易忽略数量的概念。</p><p>(这段概括尽量避免使用专业术语。)</p><h2 id="对第一部分的引申和发挥"><a href="#对第一部分的引申和发挥" class="headerlink" title="对第一部分的引申和发挥"></a>对第一部分的引申和发挥</h2><p>接下来我将对第一部分中的知识和观点做一点引申发挥。</p><h3 id="浅谈网络魔怔人的思维方式"><a href="#浅谈网络魔怔人的思维方式" class="headerlink" title="浅谈网络魔怔人的思维方式"></a>浅谈网络魔怔人的思维方式</h3><p>在讨论这个问题之前，有必要先给网络魔怔人下一个定义。我在这里下的这个定义是不完备的，仅仅是为了讨论的方便，我试图借助卡尼曼的理论，从一个侧面来揭示网络魔怔人的思维方式。</p><p>我认为网络魔怔人需具备以下性质：</p><p>（一）有一套固执的想法；</p><p>（二）一旦遇到有关话题，不管具体事实，一律阴阳怪气；</p><p>（三）凭情绪输出，拒绝友好讨论和反对意见。</p><p>我认为，网络魔怔人的思维方式十分懒惰，将思考的最省力原则发挥到了极致。</p><p>（一）他们心中已经形成了一套固有的成见，在遇到相关概念后立即展开联想，形成一套具有连贯性的见解。连贯性意味着在他们的思维框架下是水到渠成、逻辑闭环的，但并不意味着客观、全面。连贯性实际上成为他们评判思维正确性的标准。比如：当政府对负面舆情进行控制时，网络魔怔人说：“不解决问题就解决提出问题的人是吧。”（网络魔怔人自动脑补出了政府不作为而专务言论控制的情景，这在他们看来是连贯的，但是实际上并不完整，政府可能已经解决了问题）</p><p>（二）他们过于相信自己的直觉，并且先入为主地确信自己的固执看法是正确的，选择性地相信那些可以支持自己结论的论证，而对其他事实置若罔闻。这种思维方式实际上是一种自我激活机制，最终不断加深他们对自身错误的固执想法的信仰。比如：“司马南全家都移民美国了，赴美是生活，反美是职业。”（实际上至今未见有力证据）</p><p>（三）他们倾向于使用简单问题来替代复杂的问题。在面对一个复杂的问题时，把它分解成若干个相对简单的小问题，本来是有助于我们进行思考的。但是网络魔怔人直接把复杂的问题简化为一个可以用直觉和成见回答的简单问题，实际上替换了问题。这是一种错误的思考方式。比如：当疫情期间校内学生被猫抓伤，需出校打狂犬疫苗并自费隔离时，网络魔怔人说：“学校为什么不调配疫苗进校？说到底就是懒政。”（实际上他们根本没有考虑疫苗管理的有关情况）</p><p>（四）网络魔怔人横行中国互联网（在知乎社区中尤为常见），形成了一种大势所在的错觉，网民长期暴露在这样的舆论环境下，容易产生熟悉感，从而逐渐魔怔化。这是一种正反馈循环。这点就不举例子了，读者可以自行到知乎的任何一个涉政问题下实地调研一下。</p><p>互联网的发展，让更多人有了表达的权利，使知识的分享和传播更加便捷。但是，大量低素质网民的涌入，也使得我国的网络环境变得乌烟瘴气，理性讨论和友好交流难觅踪影，情绪输出和阴阳怪气大行其道。总体国家安全观要求，既要重视传统安全，也要重视非传统安全，互联网空间的舆论安全就是近些年出现的非传统安全形态，如果任由网络魔怔人搞乱网络生态，势必造成人民群众思想上的混乱，最终导致社会意识形态的崩塌。网络具有两面性，我们不得不提高警惕。</p><p>同时注意到，由于长期处于某种环境之下，容易受到潜移默化的影响，我们也要时刻警惕网络魔怔舆论环境对自身理想信念的侵蚀。要确立全面、客观、深刻的思维方式，避免犯与网络魔怔人相同的思维错误。</p><p>关于网络魔怔人这个话题，我在这里只是稍微发挥一下。这是我很关心的话题，相信在我以后的文章里，它还会与大家见面的。</p><h3 id="由“注意力是有限的”得来的几点启示"><a href="#由“注意力是有限的”得来的几点启示" class="headerlink" title="由“注意力是有限的”得来的几点启示"></a>由“注意力是有限的”得来的几点启示</h3><p>人的注意力是有限的，这点每个人应该都能有十分直观的体会。《思考，快与慢》中还对“为什么人的注意力是有限的”做出了一些解释，如记忆容量等。但我觉得这些解释并不是很紧要，所以我在主要内容概括中没有提到。</p><p>（一）正因为注意力是有限的，所以把有限的注意力分配到多个耗费脑力的任务中，容易导致每件事情的完成效率都下降。外国有个谚语叫做“样样通，样样松”，就是这个道理。这就要求我们集中注意力于最重要的事情上。要分清什么事情是最重要的，有很多小技巧，比如按照重要程度和紧急性对任务清单中的项目进行分类。</p><p>（二）人们倾向于懒惰思维，倾向于最省力原则。在面临一项艰巨的任务时，如果有更为轻松的选择（如打游戏），我们很有可能会选择做更省力的事情。这一方面要求我们有强大的自控能力，不仅是心理上的，而且生理上的精力充沛也很重要（试想在昏昏欲睡时，如何专注于学习？）；另一方面也要求我们远离使自己分心的事物（有时候不能太相信自己的自制力，一定的地理隔离还是有必要的）。</p><p>（三）有两种专注状态：被迫的和自愿的。我们要坚持做自己喜欢的事情，只有在专注于自己热爱的事情的时候，我们才不需要强大的自制力，也不用担心其他事物分心了。（我还记得我从前写《夜游记》这篇文章的时候，写到半夜，血脉贲张，心潮澎湃，完全不想睡觉。）</p><p>（四）要学会“延迟满足”。借用中国的俗话说就是“台上一分钟，台下十年功”“吃得苦中苦，方为人上人”。延迟满足需要很强的自控力，但对个人的提升大有裨益。在经典的心理学实验中，懂得延迟满足的孩童成年后往往拥有更高的成就。我个人认为，不同工作状态之间的频繁转换会造成精力的无谓损失，因为进入工作状态往往需要一段预热时间，所以最好专注于当下的工作。此外，我认为急功近利、经常幻想成功容易使人分心，“延迟满足”要求我们立足现实。</p><h3 id="对集体讨论流程的一项建议"><a href="#对集体讨论流程的一项建议" class="headerlink" title="对集体讨论流程的一项建议"></a>对集体讨论流程的一项建议</h3><p>第一感觉对于人的认识十分重要，这是由片面强调连贯性导致的。这种采用连贯的但比现实世界更简单的方式来表现世界的思考方式，容易导致某些错误的关联。</p><p>在集体讨论中，常常出现这种情况：一个较早提出的，或由强势的人提出的意见，容易得到大家的附和而被通过。这样做其实并没有发挥民主讨论集思广益的优势，这是由于人们倾向于连贯性，从而对现实世界进行了错误的简化。</p><p>《思考，快与慢》中提出了一项简单的解决措施：在开始讨论某个问题之前，先让与会的每位成员在独立思考后，各自写下简短的意见来阐明自己的观点。这个过程很好地利用了集体中不同知识和见解的价值，或许可以供本文的读者参考。</p><p>中国古代注明的兵书《六韬》中有一句话：“勿以辩说为必然。”说得通的（即连贯性的解释）不一定就是正确的，我们需要时刻谨记在心，要做勤快的思考者、理性的思考者，时刻保持怀疑态度。</p><h2 id="结语"><a href="#结语" class="headerlink" title="结语"></a>结语</h2><p>本文总结了丹尼尔·卡尼曼《思考，快与慢》第一部分的主要内容，并从三个案例入手对其做了引申和发挥。</p><p>我从其中获益良多，也希望能给读者朋友带来一些启发。</p><p>我将继续吸收世界文化宝库中的智慧，努力实现自我的改造，并致力于改造中国与世界。敬请期待《思考，快与慢》往后章节的读书笔记。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">《思考，快与慢》这本书，我在交大的心理学老师曾于课堂上向同学们推荐，但我一直没去看。大一上期末，一位来自香港的交换生同学因为不方便带走，把他购买的《思考，快与慢》纸质书送给了我，我把这本书带回了家，一直尘封到现在。</summary>
    
    
    
    <category term="读书笔记" scheme="http://eviants.github.io/categories/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>2022上海疫情的反思</title>
    <link href="http://eviants.github.io/2022/06/20/art003/"/>
    <id>http://eviants.github.io/2022/06/20/art003/</id>
    <published>2022-06-20T02:00:00.000Z</published>
    <updated>2022-06-20T02:13:16.826Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><p>上海刚刚承受了2020年武汉疫情以来中国内地最严重的一轮疫情，这起疫情迫使上海停摆了两个月，并且外溢到全国各地，给国家经济社会发展造成了极为严重的损失。如今，疫情风波已渐渐平息，“前事不忘，后事之师”，我们有必要好好总结一下本次疫情的经验教训，在个人生活、学习和工作中提高戒备，以更充分的准备迎接未来的挑战，继续致力于改造中国与世界。</p><p>老子说：“天下大事，必作于细。”欧阳修说：“祸患常积于忽微。”上海疫情的开端为这些真知灼见再次写下了注脚。疫情早期溯源结果显示，本轮疫情是由于境外输入病例携带的病毒污染环境，由于管理疏漏引发本土感染并导致传播，传播链源头指向上海市徐汇区漕溪北路1200号华亭宾馆，这是一座集中隔离宾馆。上海作为重要的国际交通枢纽、航运中心，接待大量跨境往来人流，在新冠疫情防控中肩负着“死守国门”的职责。这些集中隔离宾馆，就是国内外联通的最后一道“毛细血管”，一边是提倡共存，病毒肆虐的国外，另一边则是已经很长时间没有出现大规模疫情的国内，人们的日常生活已经趋于正常，防疫的警惕心和措施都渐渐松弛，一旦集中隔离点出现问题，广大国内人民将直接暴露在奥密克戎毒株之下，我国构建的疫情防控屏障将瞬间崩溃，后果不堪设想。千里之堤，溃于蚁穴。华亭宾馆就是上海防疫大堤的蚁穴！</p><p>易经说：“君子终日乾乾，夕惕若，无咎。”境外输入集中隔离观察点，固然是关系到国家防疫大局的紧要节点，也是容易出现纰漏的危险之处。但是如果能够意识到危险的存在，就必然会在日常工作中加倍小心、万分谨慎，确保每一项工作都滴水不漏。果真能这样做的话，即使面临巨大的风险，最终也不会酿成祸患。不知有关领导人员和工作人员有没有时刻谨记自己的艰巨使命？有没有把人民群众的安危放在心上？是不是有侥幸心理，丧失了防备？集中隔离有着严格的规范，并非随意发挥，有关人员未能落实医学规范，难辞其咎。华亭宾馆是如此，其他地方的防疫环节有没有疏漏？我想全国的防疫工作者都应该引以为鉴，认认真真来个自我检查，填补缺漏。</p><p>《五人墓碑记》中说：“匹夫之有重于社稷也！”原意是指个人的仗义行为有时可以影响到国家的命运，其实，个人的不负责任行为又何尝不能影响国家的命运！六月初，上海公布了对华亭宾馆事件有关负责人员的处罚，秋后算账，不可谓不严厉，但已经挽救不了两个月来上海和全国蒙受的损失。国家安全与每一个人息息相关，必须坚持总体国家安全观，增强忧患意识，居安思危，各行各业、各个岗位都要筑牢国家安全意识，守住国家安全这件头等大事，为我国社会主义建设事业提供安全的环境。这就要求每个人对自己的本职工作都要保有崇高的使命感，保持严肃的态度和认真的精神，要像司马迁说的那样：“常思奋不顾身，以殉国家之急。”</p><p>易经说：“履霜坚冰至。”讲的是在事情初见端倪时，就能及时察觉并预见未来，从而及早采取措施。上海政府对本轮疫情的反应速度过于迟缓了，这也导致了病毒在社会面长期隐匿传播，延长了战胜疫情的时间。3月1日，与华亭宾馆有关的病例就已被发现；3月11日，华亭宾馆病毒溯源结果公布；3月12日，上海市中小学和幼儿园停课；在这几天，一些高校也陆续转入封闭管理；3月16日上海启动新一轮网格化核酸筛查；3月28日浦东封控；4月1日浦西封控。3月份的疫情防控措施不够果断，是导致病毒广泛传播的重要原因。这其中究竟有什么因素影响到了最终的决策？是投鼠忌器、担心经济发展受损，还是医学专家的判断错误，或是其他？我们现在无法确切得知了，但反应迟缓贻误战机是不争的事实。见微知著不是一件容易的事情，需要有充分且准确的参考材料，需要有敏锐的洞察力，需要有果毅的魄力，需要做出正确的权衡取舍，还需要考虑各方的意见，有时可能还要赌概率。一座千万人口级别的超大城市的决策过程，是十分精细的，单凭马后炮与纸上谈兵难以提出什么有价值的意见，但是我们可以从中吸取教训，在对个人和团队的管理中尽量做到见微知著，“为之于未有，治之于未乱”。</p><p>最后我要说的这件事，争议比较大。我一直还找不到合适的语言去谈论这件事。我只好简略表达一下：警惕网络魔怔人对正常社会风气的腐蚀和破坏！不要让网络上的见闻和讨论搞乱了自己的思想！更重要的是，不要让立志为人民服务者找不到服务的对象，反而被斥为异类与愚蠢！</p><p>前途是光明的，道路是曲折的，历史是螺旋上升的，失败是有两面性的。中国的革命史上犯过许多次严重的错误，王明“左”倾甚至几乎葬送了党的事业，但是中国共产党在一次次挫折中淬炼成钢，逆风生长。我相信，我们一定能够吸取这次上海疫情的经验教训，使疫情带来的损失向其对立面转化，成为社会主义建设的宝贵经验！</p><blockquote><p>为梳理疫情时间线，我参考了知乎上的一篇文章：<a href="https://zhuanlan.zhihu.com/p/512043093">上海疫情的前世今生——回顾、分析和比较</a>。</p></blockquote>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; class=&quot;aplayer-secondary-style-marker&quot; href=&quot;\assets\css\APlayer.min.css&quot;&gt;&lt;script src=&quot;\assets\js\APlayer.min.js&quot; cla</summary>
      
    
    
    
    <category term="随笔" scheme="http://eviants.github.io/categories/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>《史记·商君列传》读书笔记</title>
    <link href="http://eviants.github.io/2022/06/18/art002/"/>
    <id>http://eviants.github.io/2022/06/18/art002/</id>
    <published>2022-06-18T09:42:00.000Z</published>
    <updated>2022-06-26T07:58:14.026Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><p>商鞅已将新法制定完毕，尚未颁布，担心民众心中犹疑，于是在南门树立一根木头，招募能把木头搬到北门的人，奖励十金。仅仅付出微薄之力，却能得到重赏，这是反常的事情，民众都感到诧异，没有人敢站出来。商鞅于是把奖赏提高到五十金，这时有一个人站出来搬走了木头，商鞅立刻兑现了五十金的奖励，来表明自己的诚信不欺。于是商鞅将新法正式颁布。这就是商鞅徙木立信的故事。</p><p>商鞅徙木立信，立的应该是威信，是变法令行禁止的权威和公信力。商鞅用来复兴秦国的计策，不同于一些人口称的尧舜之治、文武之道，而是能够立竿见影以富民强国的计策。出现这种结果，是由于秦孝公急于复兴穆公霸业，对尧舜文武之道不感兴趣。在秦孝公接纳商鞅之初，商鞅就已经认识到，虽然秦国可以实现国家的强盛，但德行终究难以比肩殷周。因此，商鞅变法的基本价值理念，是非常功利性的，与从前人们谈论的仁义道德大相径庭。后来，商鞅领兵征伐魏国，以旧情兼议和之由延请魏国主将公子卬前来会盟，在宴席上俘虏了公子卬，趁势击败了魏军，迫使魏国割地求和。这根本就是卑鄙下流的诡诈之策，又怎么能够称之为诚信呢？</p><p>所以，徙木立信的根本目的并非取信于民，而是要确立民众对变法法令的服从。严刑峻法虽然能够令行禁止，却未必完全合理。当徙木受重赏这种荒谬的法令都可以被民众接受后，新法的政令就能够畅通无阻地实行。司马迁批评商鞅，称他“刻薄少恩”，既用阴谋诡计坑害魏国大将，又因严刑峻法得罪秦国人，是有一定道理的。</p><p>但是司马迁说的“亦怨秦人”，值得进一步推敲。商鞅变法激起了秦国哪些人的怨恨？从《史记》的记载来看，当是“宗室贵戚多怨望者”。商鞅变法严重打击了贵族集团的利益，对秦国的平民百姓而言，变法的利应该远大于弊。决定地位高低的不再是出身，而是对国家做的贡献；人们不再汲汲于私斗，而是勇于为国奋战；勤恳努力的人能得到奖赏，懒惰钻营的人将受到惩处。这样的变法措施能给秦国的社会格局和精神面貌以巨大的改变，极大地激发秦国普通人的报国热情和幸福感，秦国也进入了家给人足的太平盛世。商鞅最终被杀，是守旧势力的最后反噬，而商鞅变法所开创的新制度，却被历代秦王所延续，直到秦始皇一统天下。虽然商鞅没有落得个好下场，但他的变法毫无疑义是成功了。</p><p>《史记》中记叙了戏剧性的一幕：秦孝公死后，守旧势力开始清算商鞅，商鞅出逃，想要入住旅店，店主不认识商鞅，说：“商君有令，入住旅店没有证件，店主要被连坐。”《史记》中记载，商鞅喟叹：“新法的危害竟然到了这种地步！”我疑心这并非实录，此时的商鞅应该感到欣喜，他的变法思想已经深入秦国百姓之心，今日的落魄出逃，终究遮蔽不了变法大业的历史光辉！</p><blockquote><p>最后摘录几段商鞅的雄辩：</p><p>“疑行无名，疑事无功。且夫有高人之行者，固见非於世；有独知之虑者，必见敖於民。愚者闇於成事，知者见於未萌。民不可与虑始而可与乐成。论至德者不和於俗，成大功者不谋於众。是以圣人苟可以彊国，不法其故；苟可以利民，不循其礼。”</p><p>“常人安於故俗，学者溺於所闻。以此两者居官守法可也，非所与论於法之外也。三代不同礼而王，五伯不同法而霸。智者作法，愚者制焉；贤者更礼，不肖者拘焉。”</p><p>“治世不一道，便国不法古。故汤武不循古而王，夏殷不易礼而亡。反古者不可非，而循礼者不足多。”</p></blockquote>]]></content>
    
    
    <summary type="html">治世不一道，便国不法古。</summary>
    
    
    
    <category term="读书笔记" scheme="http://eviants.github.io/categories/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>第一篇文章</title>
    <link href="http://eviants.github.io/2022/06/16/art001/"/>
    <id>http://eviants.github.io/2022/06/16/art001/</id>
    <published>2022-06-16T02:40:19.000Z</published>
    <updated>2022-06-18T04:47:40.700Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><blockquote><p>让平的个人博客，经过一段时间的建设，已经粗具规模，可以承担一些基本的功能。本文既是对博客的测试，同时也相当于一篇序言。</p></blockquote><blockquote><p>绿蚁新醅酒，<br>红泥小火炉。<br>晚来天欲雪，<br>能饮一杯无。</p></blockquote><h2 id="起源"><a href="#起源" class="headerlink" title="起源"></a>起源</h2><p>搭建一个属于自己的博客网站的想法，在我心中已经留存良久。</p><p>大约在2019年下半年，受班上一位同学的启发，我第一次尝试搭建个人网站。那时使用的是一个名叫“凡科建站”的所见即所得式的建站网站，免费模式下提供若干简易的模板、极其微薄的网站容量和免费的域名。由于缺乏良好的设备（彼时我家只有一台近10年的笔记本电脑，反应迟钝，经常死机），免费模式又过于简陋，这次尝试并没有成功。</p><p>在2020年上半年，我还心血来潮去学了一点html语言，当时我并不懂如何找学习资源，对相关的学习路径也一无所知，看到诸如css之类的繁琐配置又感到畏难，因此仅仅学会了一点皮毛就放弃了。</p><p>在此之后，我改变了策略，转向不亲自搭建底层，而是采用或改造已有的网站。比如新浪微博，比如WPS的网页文章，比如QQ空间，但是都不尽如人意。我的需求与这些网站的功能设计并不完全匹配，所以使用起来颇感不便。</p><p>我想，我最好还是能够建设一个独立域名、个性化配置的属于自己的博客网站。</p><h2 id="为什么要搭建博客"><a href="#为什么要搭建博客" class="headerlink" title="为什么要搭建博客"></a>为什么要搭建博客</h2><p>为什么要搭建博客？这是一个值得深思的问题。</p><p>自我娱乐？记录生活？社交分享？技术尝试？</p><p>时至今日，我还是没有把这个问题想清楚。其实博客只是一种载体，一种在信息技术发展中应运而生的高效的信息传播工具。明代的袁宏道在陶望龄家中偶然发现一本叫做“阙编”的诗集，纸张和印刷都非常低劣。在读过数首之后，他惊叹相见恨晚，这才认识了这位“无之而不奇斯无之而不奇”的徐文长先生，感受他的恃才傲物，他的郁郁不得志，以及他胸中的不可磨灭之气。（见《徐文长传》）倘若能原谅我以今释古的话，《阙编》和其他徐文长流传下来的作品，又何尝不是他个人的“博客”呢？只是徐文长的“博客”保存在本地，只有通过“陶望龄家”这个路径才能访问。倘若徐文长生在当代，假如他懂得一点互联网技术，那么我们或许就可以通过在地址栏上输入一行字符来欣赏他的诗作，甚至还有可能饱览他恣情山水时留下的影像记录。</p><p>当然，我并不喜欢以今释古，看似诙谐，但或许把本质和表象颠倒了。我认为，博客的本质，也许是信息的输出。从个人层面来说，或许可以用“表达”这个词来指代。表达的一种解释，是“将思维所得的成果用语言等方式反映出来的一种行为”。在过去信息传播媒介不够发达的时代，人们表达的方式比较单一，传播的范围也十分有限。但这些表达的总和构成了人类丰富绚烂的文明宝库，被一代又一代人发掘、研究、接受、转化，推动着社会变迁，塑造着人们的思想意识。信息技术的发展，为信息的产生和传播搭建了一个更好的环境，传播的媒介、形式、速度、范围等等都产生了翻天覆地的变化，比如个人博客的产生，让每一个普通人的思想能够在云端相逢。</p><p>但是，表达的本质没有变。而为什么要表达，我还没有找到答案。</p><p>——嘤其鸣矣，求其友声。表达也许是为了找到志同道合的伙伴。</p><p>——藏之名山，传之其人。表达也许是为了留下印记，等待后人去发掘。</p><p>——内有忧思感愤之郁积，其兴于怨刺。表达也许是对内心情感的发泄。</p><p>——道不同不相为谋。表达可能是具有选择性的。</p><p>——奇文共欣赏，疑义相与析。表达也许是学术上的交流促进。</p><p>——空将笺上两行书，直犯龙颜请恩泽。表达也许是为了谋求个人前程。</p><p>——晚来天欲雪，能饮一杯无。表达也许是朋友之间的温柔劝慰。</p><p>……</p><p>有人可能会说，表达不是自然而然的事情吗？人活着就要表达，这不是废话吗？</p><p>可是，也有人提倡不表达。比如老子——“圣人处无为之事，行不言之教”“知者不言，言者不知”“多言数穷，不如守中”……老子的《道德经》十分玄妙，历代解释纷纭，我这里说的只是其中一种解释。人如果没有了多余的欲望，全凭自然之道行事，还需要表达吗？一切都处在既定的轨道上，一切改变都没有必要，人们各司其职，老死不相往来，那就不需要表达了。当然这种状态是不可能出现了，但设想人类社会的原始形态，也许与之类似。试看现在的低等动物，无非只有捕食、交配、繁衍等等固定的行为，所要依赖的表达手段也远不如人类丰富。几百万年前的人类，产生了“意识”之前的人类，大概就是那样。从这种原始的“自然状态”向现今的“文明状态”演进的过程中，是什么促成了表达的蓬勃发展？</p><p>这或许涉及到价值判断之类的终极问题。这些问题，我同样也没有答案。</p><p>先暂时抛开这些思考，回到博客本身。倘若现在明确我拥有表达的需求的话，为什么要采用博客网站这种形式？这个问题就比较好回答了。我想可以用八个字来概括——个性配置，自由访问。</p><p>“自由访问”这种提法值得进一步说明，这也是我为什么弃用QQ空间的一个很重要的原因。我心目中的“自由访问”应当是有且仅有愿意访问者可以访问我的博客，有且仅有不愿意访问者不可以访问我的博客。这是一种一一对应的关系，注意愿不愿意访问的态度在同一个人身上可能会发生变化。使用博客之后，只要某人愿意访问我的博客，TA就可以自由访问这个网站；如果某人对我的博客不感兴趣，TA就不会接收到任何推送信息。QQ空间是做不到“自由访问”的，因为好友动态会自动推送，而我并不清楚谁在此刻愿意看我的分享。当然，也许有人长期愿意浏览我的博客，这就需要有订阅功能，但我的技术水平还不足以实现，以后有机会可能会添加。</p><h2 id="一些技术上的说明"><a href="#一些技术上的说明" class="headerlink" title="一些技术上的说明"></a>一些技术上的说明</h2><p>本博客通过<a href="https://hexo.io/zh-cn/">Hexo</a>框架生成，部署在<a href="https://github.com/">Github</a>上，采用<a href="https://butterfly.js.org/">butterfly</a>主题，引入<a href="https://www.livere.com/">Livere（来必力）评论系统</a>。（欢迎诸位在博文下评论！）</p><p>本博客的网址是<a href="eviants.xyz">eviants.xyz</a>，备用网址<a href="eviants.github.io">eviants.github.io</a>。</p><p>为了搭建博客，我在网上找了很多教程，尝试过很多种方案。但是由于种种原因，之前的努力都失败了。并不是教程中提供的方案不可行，纯粹是因为我太菜了。我对计算机技术几乎完全不懂，甚至连在哪里输命令行都搞不清楚，除非手把手教，否则我根本就不会操作。在一整天的重复受挫之后，我终于在B站上找到了一个适合纯小白的教学视频，并且成功搭建了现在你看到的这个博客。我也非常乐意向你推荐这套视频：<a href="https://www.bilibili.com/video/BV1aV411p7Bc/">【卷二兔】Hexo初阶入门教程萌新必备手摸手教学</a>。</p><p>当然，我还吸取了其他人传授的经验，比如看了一位前辈的教程后，我萌发了注册一个域名的想法。本网站的域名是在阿里云上注册的，首年1元。看的教程很多很杂，在反复受挫头昏脑涨之际也记不下那么多人的名字了，很遗憾在此无法一一表示感谢。</p><p>最后，还要特别感谢提供免费教程和开源项目的诸位前辈，正是因为有各位的付出，每一个普通人才有机会运用信息技术为自己的生活增色添彩。</p><h2 id="关于“eviants”"><a href="#关于“eviants”" class="headerlink" title="关于“eviants”"></a>关于“eviants”</h2><p>想必你已经对这个奇怪的单词感到疑惑了。这其实是我生造的词，其由来是“sometimes naive”的部分缩写“st naive”的逆序输出。这句话出自一位睿智的长者之口。我创造这个单词，一方面是诙谐幽默，另一方面也是想时刻勉励自己，我还是太年轻了，思考问题的方式太简单了，甚至有点幼稚，需要不断学习前人的人生经验，用“闷声大发财”的态度努力提升自我，将自我奋斗与历史的行程相结合，争取为改造中国与世界做出一点微小的贡献。</p><p>至于这个词究竟怎么读，诸位自便吧！我个人的习惯是遵循原词naive的读法，把重音放到第二个音节上。诸位也可以读作“evil ants”（邪恶蚂蚁），或者其他什么的，一切无妨。</p><h2 id="博客的更新计划"><a href="#博客的更新计划" class="headerlink" title="博客的更新计划"></a>博客的更新计划</h2><p>没有任何计划。何时更新、更新什么都不确定。放弃一些束缚，才能自由自在地飞翔。</p><p>同时，本博客在技术上还很不完善，将不断维护和添加新的功能。</p><p>另外，欢迎大家对文章中的错误提出质疑和纠正（包括但不限于低级错误），可以在评论区留言或私信我。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">让平的个人博客，经过一段时间的建设，已经粗具规模，可以承担一些基本的功能。本文既是对博客的测试，同时也相当于一篇序言。</summary>
    
    
    
    <category term="技术性质的文章" scheme="http://eviants.github.io/categories/%E6%8A%80%E6%9C%AF%E6%80%A7%E8%B4%A8%E7%9A%84%E6%96%87%E7%AB%A0/"/>
    
    
  </entry>
  
</feed>
